% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass[summary]{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{逆戻りデバッグの学習を支援するシステムにおけるヒント機能の提案} % タイトル
% 梗概の場合 affiliation（所属），date（日付），email（メールアドレス）不要
\studentid{2132115} % 学生番号
\author{原 光太朗} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）

% 梗概の場合はabstract, keyword不要

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
初学者が論理エラーを含むプログラムを作成してしまった場合，それを修正するのは難しい．
論理エラーとは，プログラムが意図した通りに動作しないエラーのことである．
論理エラーを解決するにはデバッグ能力が必要になる．

デバッグ手法の1つに逆戻りデバッグがある．
これは最初にエラーを確認できた箇所からプログラムの動作を遡ってエラー原因箇所を探すデバッグ手法である．
この手法を用いると初学者でも単純な手順でバグの原因箇所を発見できる．

逆戻りデバッグは以下のような手順で行われる．
\begin{enumerate}[(1)]
    \item プログラムの仕様，ソースコードの確認 \label{手順1}
    \item 最初に誤りを確認できた行を選択 \label{手順2}
    
    （選択した行で出力された変数を以下「観察変数」と呼ぶ）
    \item 選択した行の直前に観察変数の値を変更した行を選択\label{手順3}
    \item 選択した行にバグがあるか確認 \label{手順4}
    
    バグがなければ\ref{手順3}に戻る
    \item 確認したバグの修正 \label{手順5}
\end{enumerate}

先行研究に増田が提案した逆戻りデバッグの学習を支援するシステムがある（以下，先行システム）．
先行システムは手順ごとにシステムから指示が出すことでデバッグを行ったことがない初学者でもデバッグ体験を可能としている． 

しかし，先行システムでは学習者が各手順で誤った選択や修正をした場合，答えを示して次の手順に進む．
そのため，学習者は自身の選択や修正の誤りには気づくが，その誤りを修正することなく手順を進めることになる．
しかし，実際にデバッグをする際には誤った選択や修正ではデバッグを進めることができないため，誤りを適切に正す過程を経験する必要がある．

そこで本研究では，デバッグ手順を誤った先行システム利用者に自身の誤りを修正させることを目的として，先行システムに上記の問題点を解決する機能を追加する．
\section{ヒント機能}
本研究では先行システムにヒント機能の追加を提案する．
ヒント機能は,上述した逆戻りデバッグの手順のうち\ref{手順2},\ref{手順3},\ref{手順5}において学習者が誤った選択や修正をした場合にヒントを提示する．下に，各手順におけるヒント機能の動作について述べる．

手順\ref{手順2}では観察変数と出力文の含まれる行の2つに注目する．
想定できる誤りは，以下の3パターンである
\begin{itemize}
    \item 観察変数は正しいが，変数の値を出力していない行を選択している
    \item 変数の値を出力する行を選択しているが，観察変数が誤っている
    \item 上記のどちらにも当てはまらない
\end{itemize}

前者2パターンの誤りに対してはそれぞれ観察変数や変数の値を出力する文の含まれる行に注目していることは正しいことと，もう1つの要素にも注目する必要があることを指摘する．最後の誤りに対しては正しい観察変数に注目する必要があることを指摘する．

手順\ref{手順3}で想定できる誤りは，以下の3パターンである．
\begin{itemize}
    \item 手順\ref{手順2}で選択した行より後に動作する行を選択している
    \item 観察変数は正しいが，直前よりも前の行を選択している
    \item 異なる変数の値を変更する行を選択している
\end{itemize}

1つ目の誤りに対しては，逆戻りデバッグでは前の手順で選択した行より後に動作する行は注目しなくてよいことを指摘する．
2つ目の誤りに対しては観察変数の動きを1行ずつ確認する必要があることを指摘する．
3つ目の誤りに対しては異なる変数に注目していることを指摘する．

手順\ref{手順5}では想定できる誤りのパターンが多く誤りに応じたヒントの提示が難しいため，検討中である．

\section{おわりに}
本研究では先行システムの問題点を改善するためにヒント機能を提案した．
ヒント機能は学習者の誤りに応じた指摘をすることで学習者が自分で考える力を身につけることを試みた．今後，手順\ref{手順5}でのヒント機能の動作と本研究の評価方法について検討する必要がある．
% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
% \bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
% \bibliography{library}
\end{document}